<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>zhaiyuSCI - misc</title><link href="https://www.zhaiyusci.net/blog/" rel="alternate"></link><link href="https://www.zhaiyusci.net/blog/feeds/misc.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.zhaiyusci.net/blog/</id><updated>2022-05-06T16:30:00+08:00</updated><entry><title>团队技术写作标准作业流程</title><link href="https://www.zhaiyusci.net/blog/tuan-dui-ji-zhu-xie-zuo-biao-zhun-zuo-ye-liu-cheng.html" rel="alternate"></link><published>2022-05-06T16:30:00+08:00</published><updated>2022-05-06T16:30:00+08:00</updated><author><name>Yu Zhai</name></author><id>tag:www.zhaiyusci.net,2022-05-06:/blog/tuan-dui-ji-zhu-xie-zuo-biao-zhun-zuo-ye-liu-cheng.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;本文按&lt;strong&gt;署名-非商业性使用-相同方式共享 4.0 国际 (CC BY-NC-SA 4.0)&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh"&gt;协议&lt;/a&gt;授权使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术写作&lt;/strong&gt;（Technical Writing）贯穿每一个科研人员的职业生 …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;本文按&lt;strong&gt;署名-非商业性使用-相同方式共享 4.0 国际 (CC BY-NC-SA 4.0)&lt;/strong&gt;&lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh"&gt;协议&lt;/a&gt;授权使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;技术写作&lt;/strong&gt;（Technical Writing）贯穿每一个科研人员的职业生涯：基金评审靠它，论文发表靠它，总结报告还靠它。其核心是通过清晰明确的描述事实说服潜在读者接纳你的观点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;标准作业流程&lt;/strong&gt;（Standard Operating Procedure，SOP）对于团队运行的重要性也无需多言。SOP可以使得团队高效率、准确地运转，在事前有底气，在事后可回顾，经验教训可以通过对SOP的修订传承下去，而这一切的成本都可以降到最低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大型文档的写作很难靠单人完成，不仅是因为工作量巨大，更是因为在工作中每个人的专长和负责的研究内容不同，让专家写其专业更容易写出高质量的文档，也可以为其中细节的正确性负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文的讲述重点是&lt;strong&gt;团队技术写作&lt;/strong&gt;。这意味着本文会涵盖团队合作写作的要领，而不会刻意涵盖语法规范、写作技巧、软件使用方法、某部门文档标准。也就是说，你如果本身写作技巧很糟糕、软件用得很不规范、不阅读收稿机构的说明，在阅读本文后依然有很大概率写出失败的文档。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文&lt;strong&gt;不会&lt;/strong&gt;教你如何做科研：科学研究本身没有 SOP，任何科研人员都应该竭尽全力探索未知，而不是循着任何现有方式做常规工作。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;事先准备&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;正如前文所述，本文不会教你如何做科研。当你写一篇学术论文前，你当然应该保证该做的实验都基本完成，数据能够证明你的结论；当你写一篇项目申请的时候，你当然应该充分了解过该领域研究现状，乃至做好早期研究。尤其是主要负责人，应该&lt;strong&gt;对科学技术逻辑比较清楚&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;充分理解收稿机构的所有政策文件和辅助材料，尤其是对于&lt;strong&gt;新政策&lt;/strong&gt;要仔细把握，不要因为曾经有过同机构的申请/投稿经验就麻痹大意。有必要时请获取（或自制）&lt;strong&gt;自查表&lt;/strong&gt;（checklist）。部分涉及行政的事项应提前安排。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;搞清楚收稿截止日期，建议在截止日期&lt;strong&gt;前3天&lt;/strong&gt;完工，以预留充足的机动时间。同一时间是否有比写作更重要的事或不得不做的事，如你或团队成员需要写其他文件，需要出差，需要上课……做好统筹安排，无论是时间上的还是人事上的。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;准备提纲&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;往往收稿机构会为你准备一个提纲，但这种提纲往往是十分粗糙的，&lt;strong&gt;仅具有形式审查的意义&lt;/strong&gt;。例如，申请中国国家自然科学基金（NSFC）必须按照基金委提供的提纲编写申请书正文。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，写作团队需要依据上述官方提纲编写一个&lt;strong&gt;足够细化&lt;/strong&gt;的提纲。该提纲应该可以体现文本的&lt;strong&gt;主要逻辑&lt;/strong&gt;和&lt;strong&gt;关键细节&lt;/strong&gt;。例如，国内外工作现状是怎样的，主要有什么问题，对于这些问题我们的改进方案是什么，经典使用例等。该提纲必须&lt;strong&gt;成文&lt;/strong&gt;，但无需很正式，体现出关键词即可，同时应指出各部分大约的篇幅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提纲应由主要负责人起草，主要负责人经验较少时，应由较资深成员协助，交写作团队全体会议严格讨论其逻辑是否有问题，研究是否有科学价值，是否容易通过等。尤其注意当指出现存研究问题时，不可言出无据，犯&lt;a href="https://thebestschools.org/magazine/15-logical-fallacies-know/"&gt;稻草人谬误&lt;/a&gt;，要知道，审稿人的研究很有可能正在被你批评。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大纲讨论越充分，后面的写作和修改环节越轻松。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一般文档的提纲大约需要3个工作日定稿。如项目规模很大，应在3日内做好总体提纲，各课题（子项目）交各负责人进一步内部讨论。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;任务分配与快速写作&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;讨论好提纲后，应按照人员&lt;strong&gt;研究专长&lt;/strong&gt;进行任务分配。不涉及专长的部分，应由主要负责人自己完成或指派任务较轻者完成。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任务分配时应参照写作篇幅&lt;strong&gt;合理安排工作时间&lt;/strong&gt;。写自己懂的部分实际上是非常迅速的，甚至由于写得过于兴奋而超过字数限制。因此，不要因为一个技术专家的写作速度有欠缺就提出换人写，应该想办法帮助进一步分解问题，卸下其思想包袱。但同时要意识到科技写作十分强调事实查核，引用参考文献是十分耗时的。此处不负责任地推测一个一般水平的写作者的产量以汉字记约为 2000 - 2500 字/工作日。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任务分配时应确保写作团队成员&lt;strong&gt;充分了解大纲精神&lt;/strong&gt;，尤其是充分了解自己的写作内容和写作目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;任务分配的结果应&lt;strong&gt;记载在大纲&lt;/strong&gt;上。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此阶段，&lt;strong&gt;不应要求文本质量，对于格式、语病、错别字、语言风格等问题应当容忍&lt;/strong&gt;，以内容为中心，核心任务是丰富提纲，为总体逻辑提供支持性细节，并尽量保证科学逻辑无误。写作篇幅可比原要求&lt;strong&gt;略&lt;/strong&gt;长些，如要求篇幅在 2000 字，可写 2500 字以备后期修改、取舍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;注意，很多人负责人会觉得让分管专家写得越长越好，这是&lt;strong&gt;错误&lt;/strong&gt;的，这样只会在累死写作者的同时得到一份缺乏重点的垃圾文本。应该把重点明确在大纲里，交给专家围绕主题展开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体目标是&lt;strong&gt;迅速&lt;/strong&gt;拿出初稿供集体讨论，无论任务多艰巨，也应该当在&lt;strong&gt;1周&lt;/strong&gt;以内完成。如果原则上办不到，你需要考虑一下你的团队规模问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在此过程中，遇到任何科学上的问题及写不下去的情况，&lt;strong&gt;务必及时提出，早讨论，早解决&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;反复修改&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;好文章是改出来的。修改大体分为三阶段，这三阶段的顺序千万不要错。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;粗修&lt;/strong&gt; 在本阶段，应当通过阅读找出文本的&lt;strong&gt;逻辑和证据&lt;/strong&gt;等的问题。迅速定位问题，并迅速解决。例如，部分段落整体逻辑有问题、叙事顺序不通畅、参考文献不充足等均在此阶段指出。此阶段应注重&lt;strong&gt;交叉检查&lt;/strong&gt;，即由团队中的其他成员检查专家写作的内容，从而确保“大同行”能够理解专家的文本。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;细修&lt;/strong&gt; 检讨&lt;strong&gt;语言&lt;/strong&gt;上的问题，使全文读起来风格统一，前后一致，如相同的研究背景不需要在每个段落都提及。这一工作只能由一个人完成，否则会文风混乱。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;精修&lt;/strong&gt; 所有人员共同查验文本的各种语言、排版等&lt;strong&gt;细节&lt;/strong&gt;问题，确保没有任何细节问题。注重&lt;strong&gt;交叉检查&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;修改阶段应保证每个工作日至少生成1个新版本，以减少重复劳动和修改冲突。修改直到&lt;strong&gt;收敛&lt;/strong&gt;。
对于项目申请书，&lt;strong&gt;尤其注意摘要、关键科学问题、结论等关键部分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;该步骤的时间很难确定，尤其是粗修一步往往会导致大篇幅返工（令人悲伤的是，基本上很难确保每一个人都真的会遵守本SOP）。但基本上应留足至少&lt;strong&gt;1周&lt;/strong&gt;时间。&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;提交文档&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;提交前确保再次通读文档，确保没有可见错误。确保在截止日期前递交。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;递交后应睡个好觉。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;修改日志&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2020-04-09&lt;/strong&gt; 第一版。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2021-03-24&lt;/strong&gt; 第二版。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;2022-05-06&lt;/strong&gt; 第三版。 &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="misc"></category></entry><entry><title>In memory of Dr. Robert J. Le Roy</title><link href="https://www.zhaiyusci.net/blog/in-memory-of-dr-robert-j-le-roy.html" rel="alternate"></link><published>2018-08-21T23:10:00+08:00</published><updated>2018-08-21T23:10:00+08:00</updated><author><name>Yu Zhai</name></author><id>tag:www.zhaiyusci.net,2018-08-21:/blog/in-memory-of-dr-robert-j-le-roy.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;( This article was written by me and revised by Prof. Hui Li and Prof. Fred McCourt.  It was first published at &lt;a href="http://huiligroup.org/en/leroy.html"&gt;http://huiligroup.org/en/leroy.html&lt;/a&gt;. )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img style="float:right;width:200px;margin:10px 10px 10px 10px" src="https://www.zhaiyusci.net/blog/img/leroy-memory.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our dearest friend, Professor Robert J. Le Roy, passed away on Friday, August 10, 2018, at age 74. He was and will always …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;( This article was written by me and revised by Prof. Hui Li and Prof. Fred McCourt.  It was first published at &lt;a href="http://huiligroup.org/en/leroy.html"&gt;http://huiligroup.org/en/leroy.html&lt;/a&gt;. )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img style="float:right;width:200px;margin:10px 10px 10px 10px" src="https://www.zhaiyusci.net/blog/img/leroy-memory.png"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our dearest friend, Professor Robert J. Le Roy, passed away on Friday, August 10, 2018, at age 74. He was and will always be our mentor of both academia and life.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Born on Sept. 30, 1943 in Ottawa, Ontario, Canada, Bob received his B. Sc. in Mathematics and Chemistry in 1965, followed by an M.Sc. in Chemistry in 1967, both from University of Toronto. Then he moved to the University of Wisconsin in Madison to work with Professor R. B. Bernstein, and obtained his Ph. D. degree in 1970. Then he worked as a postdoctoral fellow at the University of Toronto with Professor J. van Kranendonk. After that, he joined the University of Waterloo as Assistant Professor in 1972, and became Associate Professor in 1976 and Full Professor in 1982. In 2011, he was awarded the title of University Professor at the University of Waterloo. After his formal retirement in 2012, he kept working actively in the field of theoretical chemical physics.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bob was one of the best-known theoretical chemists in the world for his great contributions to the basic methodology in this field, especially the spectroscopy and dynamics of small molecules and of van der Waals complexes. He was the author of over 150 peer-reviewed papers, most of which focused upon the development of models and methods. His FORTRAN programs have served as benchmarks in the scientific community for many years. He is especially known for program codes that are very robust and efficient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In addition to his scientific contributions, he was also a fantastic educator. He supervised a number of great scientists all over the world, some of who have become professors in various universities. He was one of the most welcoming professors at the Department of Chemistry of the University of Waterloo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hui Li, the principal investigator of our research group, worked closely with Bob from 2005 to 2010 as a postdoctoral fellow. Bob and Hui did a lot of interesting work in the field of intermolecular forces and the dynamics of small complexes and clusters. Bob's attitude to science and life impacted Hui a lot, and his special way of investigating a simple system triggered his younger colleagues' scientific passion. He looked for the real physical reason that causes a phenomenon in a system and never stopped at an approximation that may have been accepted by the majority of the community, for this reason his works were usually the one of the most accurate of the day. This attitude will always be the belief in our research group. Hui's students were also well influenced by him. Due to his poor health, most of them could only receive help from him via email. Xiao-Long Zhang and Yu Zhai fortunately met Bob in person in 2015 and 2016 and learned a lot about science, technology and life directly from him. Bob's course notes &lt;em&gt;A Spectroscopy Primer&lt;/em&gt;, is now used as one of the most important reading materials when new students join our group. It is regrettable that he was unable to visit our group because his health was too poor to allow him to make such a long journey. However, his kindness, humor and curiosity were the best presents we could receive from the world.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Now Bob has left us. All members of Hui Li groups feel very sorry for the huge loss. We are here in China, remembering him together with his family as his academic children.&lt;/p&gt;</content><category term="misc"></category></entry></feed>